<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="https://dmcpatrimonio.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://dmcpatrimonio.github.io/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-06-18T19:18:31-03:00</updated><id>https://dmcpatrimonio.github.io/feed.xml</id><title type="html">Documentação, Modelagem e Conservação do Patrimônio</title><subtitle>Grupo de pesquisa interinstitucional voltado para abordagens interdisciplinares na documentação, conservação e valorização do patrimônio cultural, com foco na arquitetura tradicional do interior continental do Brasil e na construção moderna. Ferramentas e metodologias de análise física, modelagem digital, sistemas de informação e gestão.</subtitle><author><name>LabeUrbe</name><email>labeurbe@unb.br</email></author><entry><title type="html">Relatório Sucupira 2017–2020: Projeto de pesquisa Clássico Tradicional Eclético</title><link href="https://dmcpatrimonio.github.io/sucupira/sucupira-classico-trad-ecletico/" rel="alternate" type="text/html" title="Relatório Sucupira 2017–2020: Projeto de pesquisa Clássico Tradicional Eclético" /><published>2021-03-19T00:00:00-03:00</published><updated>2021-03-19T00:00:00-03:00</updated><id>https://dmcpatrimonio.github.io/sucupira/sucupira-classico-trad-ecletico</id><content type="html" xml:base="https://dmcpatrimonio.github.io/sucupira/sucupira-classico-trad-ecletico/"><![CDATA[<h1 id="destaques">Destaques</h1>

<h2 id="teses-e-dissertações-com-produção-derivada">Teses e dissertações com produção derivada</h2>

<dl>
  <dt>2020</dt>
  <dd><span id="pereira:2020arquitetura">PEREIRA, O. S. C. <b>Arquitetura e Psicanálise: Atravessamentos teóricos a partir da década de 1960</b>. Dissertação de Mestrado em Arquitetura e Urbanismo—Brasília: Universidade de Brasília, Faculdade de Arquitetura e Urbanismo, 2020.</span>
A pesquisa aborda problemas teórico-críticos relevantes para uma
epistemologia da história da arquitetura.</dd>
  <dd>
    <p><span id="solorzano:2020superquadra">SOLÓRZANO, G. E. M. <b>Superquadra de Brasília: projeto, arranjo, percepção</b>. Dissertação de Mestrado em Arquitetura e Urbanismo—Brasília: Universidade de Brasília, Faculdade de Arquitetura e Urbanismo, 2020.</span>
A dissertação explora a aplicabilidade do instrumental da morfologia
urbana e arquitetônica na análise do espaço modernista enquanto
situação limite. Ela se insere, assim, na interface entre os estudos
da cidade tradicional e a ruptura desses paradigmas exemplificado no
caso da superquadra modelo de Brasília.</p>
  </dd>
  <dd>
    <p>(missing reference). Qualis B2 nacional</p>
  </dd>
  <dt>2018</dt>
  <dd><span id="lima:2018narrativas">LIMA, A. S. <b>Narrativas do urbano nas Cidades Invisíveis de Italo Calvino</b>. Dissertação de Mestrado em Arquitetura e Urbanismo—Brasília: Universidade de Brasília, Faculdade de Arquitetura e Urbanismo, 2018.</span>
Esta pesquisa tem por objeto teórico os modos de falar da arquitetura
no período de inflexão pós-68. Explora o conceito de fragmento como
método de escrita historiográfica e crítica da arquitetura.</dd>
</dl>

<h2 id="produção-intelectual-docente">Produção intelectual docente</h2>

<dl>
  <dt>2020</dt>
  <dd><span id="palazzo:2020literary32">PALAZZO, P. P. Literary History and Architectural Traditionalism in Portugal and Brazil. <b>Traditional Dwellings and Settlements Review</b>, v. 32, n. 1, p. 25–36, 2020. </span>. Qualis B2 internacional</dd>
  <dd>Este artigo sintetiza o escopo deste projeto de pesquisa, transitando
entre condicionantes políticas e dinâmicas internas à prática
profissional da arquitetura, e desconhecendo fronteiras nacionais.</dd>
  <dt>2018</dt>
  <dd><span id="palazzo:2018accouplement2">PALAZZO, P. P. <i>Accouplement:</i> Vicissitudes of an Architectural Motif in Classical France. Em: WOUTERS, I. et al. (Eds.). . <b>Building Knowledge, Constructing Histories</b>. Leiden: <font style="font-variant: small-caps">CRC</font> : Balkema, 2018. v. 2p. 1029–1036. </span>
Este capítulo trata da circulação de motivos arquitetônicos enquanto
indicador de ideias que persistem na longa duração. Esta circulação
evidencia dinâmicas internas ao ofício, atravessando mudanças em
contextos socioeconômicos, tecnológicos e culturais mais amplos.</dd>
  <dd>
    <p><span id="palazzo:2018tipologia">PALAZZO, P. P. Tipologia da edificação na arquitectura vernácula da Beirã = Building typology in the vernacular architecture of Beirã. Em: HERMIDA, A. G. (Ed.). . <b>Um projecto de futuro para a Beirã (Marvão) baseado na arquitectura e urbanismo de tradição alentejana = A project for the future of Beirã (Marvão) based on the traditional architecture and urbanism of the Alentejo region</b>. Lisboa: Fundação Serra Henriques, 2018. p. 91–97. </span>
Este capítulo estabelece as bases de uma teoria tipológica da
edificação tradicional luso-brasileira que possa formar uma base
descritiva e explicativa para desenvolvimentos da tradição tardia
(séculos XIX e XX).</p>
  </dd>
  <dt>2017</dt>
  <dd><span id="palazzo:2017missing">PALAZZO, P. P.; MOURA, A. A. D. E. P. The Missing “Brazilianness” of Nineteenth-Century Brazilian Art and Architecture. Em: ALSAYYAD, N.; GILLEM, M.; MOFFAT, D. (Eds.). . <b>Whose Tradition? Discourses on the Built Environment</b>. London : New York: Routledge, 2017. p. 168–187. </span>, em coautoria com Ana Amélia de Paula Moura.
Este capítulo participa de um diálogo internacional a respeito de
apropriações do conceito de tradição em diferentes regiões no final do
século XIX e início do XX.</dd>
</dl>

<h2 id="produção-intelectual-discente">Produção intelectual discente</h2>

<dl>
  <dt>2020</dt>
  <dd>(missing reference). Qualis B2 nacional</dd>
  <dt>2019</dt>
  <dd><span id="nascimento:2019imagens13">NASCIMENTO, G. R. Imagens fotográficas sobre autoritarismo e manifestações estudantis contra os cortes na educação nas cidades de Goiânia e Londrina 15 maio 2019. <b>Domínios da Imagem</b>, v. 13, n. 25, p. 116–140, 2019. </span>. Qualis B5 nacional</dd>
  <dt>2018</dt>
  <dd>(missing reference)</dd>
</dl>

<h2 id="produção-intelectual-de-egressos">Produção intelectual de egressos</h2>

<h2 id="prêmios-e-distinções">Prêmios e distinções</h2>

<h1 id="indicadores">Indicadores</h1>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Docente</th>
      <th>Ministrou pelo menos 1 disciplina/ano</th>
      <th style="text-align: right">Orientações concluídas</th>
      <th style="text-align: right">Orientações em andamento</th>
      <th>Projetos com discentes</th>
      <th>Projetos com financiamento</th>
      <th>Orientações que resultaram em publicações</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>Pedro P. Palazzo</td>
      <td>Sim, excetuado período de licença</td>
      <td style="text-align: right">3</td>
      <td style="text-align: right">4</td>
      <td>Sim</td>
      <td>Sim, CNPq</td>
      <td>3</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>]]></content><author><name>Pedro Paulo Palazzo</name><email>palazzo@unb.br</email></author><category term="Sucupira" /><category term="relatório" /><category term="2017" /><category term="2018" /><category term="2019" /><category term="2020" /><category term="Clássico Tradicional Eclético" /><summary type="html"><![CDATA[Destaques]]></summary></entry><entry><title type="html">Vagas em iniciação científica no projeto de pesquisa Clássico, tradicional, eclético</title><link href="https://dmcpatrimonio.github.io/cfp/arqtrad/arqtrad_pibic_2020/" rel="alternate" type="text/html" title="Vagas em iniciação científica no projeto de pesquisa Clássico, tradicional, eclético" /><published>2020-03-05T00:00:00-03:00</published><updated>2020-03-05T00:00:00-03:00</updated><id>https://dmcpatrimonio.github.io/cfp/arqtrad/arqtrad_pibic_2020</id><content type="html" xml:base="https://dmcpatrimonio.github.io/cfp/arqtrad/arqtrad_pibic_2020/"><![CDATA[<p>O grupo de pesquisa <a href="http://www.labeurbe.unb.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=9&amp;Itemid=633">Documentação, Modelagem e Conservação do
Patrimônio</a>
está com vagas de iniciação científica abertas no projeto de pesquisa
<a href="http://www.labeurbe.unb.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=25:arqtrad&amp;catid=182&amp;Itemid=673">Clássico, tradicional, eclético: arquitetura brasileira no
longo século
XIX</a>,
coordenado por <a href="http://www.labeurbe.unb.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=21:pedro-paulo-palazzo&amp;catid=177&amp;Itemid=592">Pedro Paulo
Palazzo</a>.</p>

<p>O período de execução será de agosto de 2020 a julho de 2021, e as
candidaturas devem ser enviadas até o início de abril. A efetiva
execução dos planos de trabalho, bem como a eventual concessão de
bolsas, estão condicionadas ao processo seletivo a ser realizado pelo
Decanato de Pós-graduação da Universidade de Brasília.</p>

<ul>
  <li><a href="#requisitos">Requisitos</a></li>
  <li><a href="#candidatura">Candidatura</a></li>
  <li><a href="#resumo-dos-planos-de-trabalho">Resumos dos planos de trabalho</a></li>
</ul>

<h2 id="requisitos">Requisitos</h2>

<ul>
  <li>Interesse no tema e na abordagem da pesquisa;</li>
  <li>Atender aos requisitos do edital publicado na página do
<a href="http://proic.unb.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=660:editais-proic-dpg-unb-pibic-pibic-af-cnpq-2020-2021&amp;catid=152&amp;">Programa de Iniciação Científica da Universidade de
Brasília</a>;</li>
  <li><em>Curriculum vitae</em> na <a href="http://lattes.cnpq.br">plataforma Lattes</a>
atualizado recentemente e cadastro no <a href="https://orcid.org">ORCID</a>;</li>
  <li>Ter cursado com aprovação, ou estar cursando, no 1.º/2020, a
disciplina <a href="https://matriculaweb.unb.br/graduacao/disciplina.aspx?cod=154784">Arquitetura e Urbanismo no Brasil Colônia e
Império</a>,
ou equivalente em outro departamento ou faculdade;</li>
  <li>Domínio de <a href="http://qgis.org/">QGIS</a> e BIM, se aplicável ao Plano de
Trabalho escolhido;</li>
  <li>Não é necessário ser aluno da UnB, nem do curso de Arquitetura e
Urbanismo.</li>
</ul>

<h2 id="candidatura">Candidatura</h2>

<p>A candidatura consiste unicamente numa carta de motivação descrevendo
suas qualificações e seu interesse por um dos planos de trabalho
propostos abaixo. Enviar a carta no corpo do formulário (não anexar
documento) disponível no <a href="https://github.com/dmcpatrimonio/arqtrad/issues/new?assignees=p3palazzo&amp;labels=pibic%2C+question&amp;template=pibic.md&amp;title=%5Bpibic%5D+Candidatura">repositório do projeto de
pesquisa</a>
(é necessário cadastrar-se na plataforma GitHub).</p>

<h2 id="resumos-dos-planos-de-trabalho">Resumos dos planos de trabalho</h2>

<ul>
  <li><a href="#plano1">Módulos e dimensões do parcelamento urbano no Brasil do século XIX</a></li>
  <li><a href="#plano2">Distribuições da morada eclética em Goiás</a></li>
  <li><a href="#plano3">Arqueologia das antigas casas rurais no Distrito Federal e entorno</a></li>
  <li><a href="#plano4">Casa de cultura de Luziânia</a></li>
</ul>

<!--Problema e objetivos: 5000 caracteres-->

<h3 id="plano1">Módulos e dimensões do parcelamento urbano no Brasil do século XIX</h3>

<p>Este plano de trabalho propõe uma análise morfológica dos parcelamentos
urbanos empreendidos em algumas cidades brasileiras ao longo do século
XIX.</p>

<p>Entre o final do ciclo de fundações de vilas promovido pelo marquês de
Pombal (1777) e o início do ciclo de projetos urbanos da primeira
República (1895), a urbanização luso-brasileira se transforma
paulatinamente. O ímpeto urbanizador do Estado central arrefece neste
período, à exceção de iniciativas pontuais como Niterói (1819) e
Petrópolis (1843), deixando o protagonismo para as capitais regionais
— desde a expansão da Vila Boa de Goiás (1782) até as fundações de
Aracaju (1855) e Teresina (1861) — e para as urbanizações de
freguesias e colônias de imigrantes, sobretudo ao longo do segundo
reinado. Aos princípios de ocupação do território herdados da Idade
Média — a aldeia–rua e o os lotes modulares —, agrega-se a retícula
que caracteriza o parcelamento planejado por glebas, ainda que
frequentemente deformada com respeito ao inflexível paradigma pombalino.</p>

<p>Este Plano de Trabalho explora o dimensionamento e a modularidade dos
parcelamentos urbanos no Brasil estabelecidos no período de 1777 a 1895,
com base em plantas cadastrais de época e em reconstituições a partir de
levantamentos cadastrais recentes. Procura-se averiguar em que medida os
novos tecidos urbanos constituídos neste recorte cronológico adotam os
módulos dimensionais portugueses, vigentes desde a Idade Média e apenas
parcialmente alterados no período pombalino: lotes de 25 por 50 palmos e
ruas com 60 a 100 palmos de caixa.</p>

<p>O objetivo geral deste trabalho é mapear e tabular os módulos
dimensionais de lotes e vias adotados nas novas capitais provinciais
fundadas <em>ex novo</em> ou por meio da reforma de tecidos urbanos
preexistentes — Aracaju, Maceió, Manaus, Teresina e Belo Horizonte —
bem como parcelamentos urbanos planejados no crescimento de algumas das
principais capitais já estabelecidas — Rio de Janeiro, Salvador,
Recife, São Paulo, Belém, Porto Alegre, Curitiba e Goiás. São objetivos
específicos necessários à sua consecução:</p>

<ul>
  <li>Inventariar, classificar, reproduzir, georreferenciar e redesenhar
fontes cartográficas primárias das cidades objeto deste Plano no
período estudado;</li>
  <li>Analisar as dimensões dos elementos urbanísticos — lotes e vias —,
propondo para cada setor urbano estudado uma normalização ideal das
dimensões projetadas;</li>
  <li>Tabular as dimensões normalizadas assim obtidas e confrontá-las com os
módulos predominantes na urbanização tradicional luso-brasileira;</li>
  <li>Confrontar os levantamentos históricos ou reconstituídos das cidades
com a situação atual do parcelamento urbano, observando a resiliência
dos padrões urbanísticos.</li>
</ul>

<h3 id="plano2">Distribuições da morada eclética em Goiás</h3>

<p>Este plano de trabalho consiste numa classificação morfológica das
plantas de casas goianas entre o final do século XIX e o início do
século XX, baseada em inventários e outros documentos existentes.</p>

<p>A morada eclética, enquanto tipo edilício de finais do século XIX e
primórdios do XX, se caracteriza por uma transformação do partido
distributivo mais do que por sua decoração historicista. Tal
transformação consiste numa progressiva especialização de aposentos e na
maior compacidade do sistema de circulação (corredores e vestíbulos),
bem como no afastamento do corpo principal da casa com respeito às
divisas laterais e, eventualmente, dianteira do lote. A introdução desse
tipo nas grandes cidades do litoral — Salvador, Recife e Olinda, Rio
de Janeiro — e em São Paulo ocorre na segunda metade do século XIX,
chegando em Goiás entre o final daquele século e o início do XX. A
adoção do partido eclético se acopla ao emprego de uma variedade de
sistemas construtivos tradicionais e modernos que persistem e se
sobrepõem segundo as condições econômicas e tecnológicas de cada região.
Tal processo vem sendo pesquisado no âmbito, sobretudo, da arquitetura
residencial no estado de São Paulo e nas cidades do Rio de Janeiro e
Recife. Se há um inventário morfológico satisfatório da arquitetura
eclética na cidade de Goiás, tal conhecimento não tem redundado em
interpretações historiográficas aprofundadas, nem tem se estendido para
o restante do estado, em que pese a profusão de casas ecléticas em
localidades como Pirenópolis, Jaraguá, Ipameri e Formosa.</p>

<p>Considerando este contexto, o presente Plano de Trabalho se propõe a
coligir a documentação existente sobre uma variedade de moradas goianas
de finais do século XIX e início do XX, no que diz respeito tanto à sua
morfologia — implantação no lote, partido distributivo e composição
dos espaços — quanto aos sistemas construtivos adotados. Esta
documentação será analisada à luz da hipótese de que a transição para o
partido distributivo eclético, no estado de Goiás, ocorre por meio de
adaptações interiores dentro da volumetria e da implantação herdadas da
morada tradicional luso-brasileira. Por outro lado, a “modernização” dos
sistemas construtivos — a associação do adobe e do frontal a fachadas
em tijolo cozido e sua subsequente substituição por estruturas em
concreto armado — bem como a implantação da casa afastada das divisas
do lote são transformações autônomas e não necessariamente concomitantes
com a adoção do partido eclético.</p>

<p>No intuito de avaliar a validade da hipótese assim formulada, o objetivo
geral deste Plano de Trabalho é constituir um banco de dados de casas
ecléticas no estado de Goiás, classificadas segundo a distribuição dos
ambientes em planta, de modo a evidenciar os variados graus e modos de
adoção deste partido. Este objetivo geral subdivide-se nos seguintes
objetivos específicos:</p>

<ul>
  <li>Localizar documentação referente a casas de finais do século XIX e
início do XX na bibliografia publicada, em arquivos e inventários nas
esferas municipais, estadual e federal;</li>
  <li>Estipular critérios de classificação tipológica das casas baseados na
variedade de soluções de distribuição em planta;</li>
  <li>Relacionar a classificação tipológica com os sistemas construtivos
adotados e com os padrões de implantação no lote, apontado as
aderências e os descompassos.</li>
</ul>

<h3 id="plano3">Arqueologia das antigas casas rurais no Distrito Federal e entorno</h3>

<p>Este plano de trabalho consiste na elaboração de um inventário
documental de algumas casas rurais do século XIX no Distrito Federal e
entorno, por meio de levantamento de campo e pesquisa em arquivos.</p>

<p>Longe de ser o “vazio” pretendido por Juscelino Kubitschek e Lucio Costa,
o território em torno do sítio onde se construiu Brasília é ordenado por
uma estrada Real com sua contagem e ocupado por sesmarias e fazendas
desde a primeira metade do século XVIII. A ocupação rural se consolida e
se adensa ao longo do século XIX, resultando no mosaico fundiário que
até hoje determina o crescimento urbano informal no Distrito Federal e
entorno. Diversas sedes de fazenda remanescentes da segunda metade do
século XIX, senão antes, oferecem um testemunho desse processo, com
destaque para as casas da fazenda Gama, próxima ao Catetinho, da fazenda
Velha, na região do Itapuã–Rajadinha, e da fazenda Vera Cruz, em
Planaltina, além de ruínas identificadas por Vieira Jr. no parque
nacional de Brasília. É notável, ainda, a presença do quilombo do
Mesquita, no município limítrofe da Cidade Ocidental, dotado de um
pequeno e ameaçado acervo edilício vernáculo.</p>

<p>Este conjunto de sítios, de valor inestimável para a reconstituição da
história do planalto Central, tem sido objeto de diversos estudos
recentes no tocante à sua patrimonialização e ao seu lugar nas
narrativas históricas de Brasília. No entanto, os objetos em questão
ainda carecem de criteriosos estudos arqueológicos que documentem seus
vestígios físicos e as intervenções sofridas ao longo do tempo. A
documentação arquitetônica destes imóveis é a etapa inicial de um
inventário arqueológico, oferecendo subsídios para interpretações
historiográfica bem como para a conservação física das edificações e das
ruínas.</p>

<p>Este Plano de Trabalho visa a suprir a lacuna documental sobre algumas
casas rurais do século XIX em fazendas e quilombos no Distrito Federal e
entorno por meio do levantamento detalhado de suas dimensões físicas,
sistemas construtivos, detalhes, patologias e estado de conservação, bem
como da documentação arquivística existente — escrita, oral e
iconográfica. A documentação será consolidada segundo o paradigma do
Historic Building Information Modeling (HBIM) e dela será derivada uma
interpretação preliminar quanto às relações das casas estudadas entre si
e com o território rural. O escopo de casas incluídas no levantamento
será determinado em consulta com a Secretaria de Estado de Cultura do
Distrito Federal, o Arquivo Público do Distrito Federal, e o Instituto
do Patrimônio Histórico e Artístico Nacional, antes da submissão do
Plano de Trabalho.</p>

<p>O objetivo geral deste Plano de Trabalho é, portanto, descrever
preliminarmente a inserção das casas rurais escolhidas no território do
planalto Central e na história de sua ocupação luso-brasileira,
apontando ainda semelhanças e diferenças entre elas quanto à composição
arquitetônica, aos sistemas construtivos, e ao estado de conservação.
Para tanto, derivam-se os seguintes objetivos específicos:</p>

<ul>
  <li>Realizar o levantamento arquitetônico de cada edificação ou conjunto
edilício, reportando os dados coletados num sistema HBIM semântico;</li>
  <li>Situar os sistemas construtivos analisados no âmbito da história da
construção luso-brasileira;</li>
  <li>Interpretar a inserção das casas na rede territorial do planalto
Central, compreendendo seu sistema histórico de propriedade fundiária,
os caminhos tradicionais e a relação com a topografia.</li>
</ul>

<h3 id="plano4">Casa de cultura de Luziânia</h3>

<p>Este plano de trabalho consiste num estudo morfológico e histórico
aprofundado da atual Casa de cultura de Luziânia, uma morada urbana do
século XVIII situada à rua do Rosário.</p>]]></content><author><name>Pedro Paulo Palazzo</name><email>palazzo@unb.br</email></author><category term="cfp" /><category term="arqtrad" /><category term="cfp" /><category term="tradicionalismo" /><category term="pibic" /><summary type="html"><![CDATA[Abertura de vagas de iniciação científica no projeto de pesquisa Clássico, tradicional, eclético.]]></summary></entry><entry><title type="html">Histórico do grupo</title><link href="https://dmcpatrimonio.github.io/grupo/historico/" rel="alternate" type="text/html" title="Histórico do grupo" /><published>2018-08-20T00:00:00-03:00</published><updated>2018-08-20T00:00:00-03:00</updated><id>https://dmcpatrimonio.github.io/grupo/historico</id><content type="html" xml:base="https://dmcpatrimonio.github.io/grupo/historico/"><![CDATA[<p>O Grupo de Pesquisa Documentação, Modelagem e Conservação do Patrimônio
nasce da demanda por um locus institucional, na capital federal, para
pesquisas e desenvolvimento tecnológico relacionados ao patrimônio
cultural brasileiro. De fato, o Programa de Pós-graduação em
Arquitetura e Urbanismo na UnB, em sua longa trajetória — sendo um dos
mais antigos do Brasil —, tardou em abordar seja o patrimônio das
preexistências materiais na região de Brasília, seja a
patrimonialização da própria capital federal.</p>

<p>Essa lacuna vem sendo suprida ao longo da última década, com a
configuração atual do corpo docente e a reorganização do Programa de Pós-
graduação. Essa estruturação deu origem à Linha de Pesquisa Patrimônio
Cultural e Preservação, vinculada à Área de Concentração Teoria, História
e Crítica. Essa Linha contempla abordagens de cunho teórico e
historiográfico sobre a preservação e conservação do patrimônio cultural
arquitetônico e urbano, em suas manifestações tradicionais e recentes.
Apresenta perspectiva multidisciplinar, discutindo os processos de
musealização, patrimonialização, turismo e indústria cultural, tecnologia,
projeto e gestão.</p>

<p>Propõe-se a Linha de Pesquisa de Patrimônio Cultural e Preservação como
eixo articulador de estudos interdisciplinares, sendo a formação
específica da linha complementada com conteúdos das demais Linhas de
Pesquisa em todas as Áreas de Concentração. Desta feita, ela apresenta
significativa contribuição de docentes da Área de Concentração Tecnologia,
Ambiente e Sustentabilidade. Esse caráter interdisciplinar motivou a
constituição de um Grupo de Pesquisa com capacidade e integrar os aspectos
variados da atuação na Linha, tendo em vista o desenvolvimento de projetos
especializados em aspectos teóricos e tecnológicos.</p>

<p>Projetos de pesquisa nessa abordagem vêm sendo desenvolvidos pelos
integrantes fundadores deste Grupo de Pesquisa, tanto no âmbito
estritamente acadêmico quanto em cooperação com instituições externas.
Destacam-se a elaboração de inventários de bens culturais junto ao
Instituto do Patrimônio Histórico e Artístico Nacional (IPHAN), pesquisas
em durabilidade do concreto e em deterioração eletroquímica de metais na
Escola Politécnica da Universidade de São Paulo, a implantação do Canteiro
Experimental vinculado à FAU–UnB, e pesquisas sobre construção em terra na
Universidade Federal da Bahia.</p>]]></content><author><name>LabeUrbe</name><email>labeurbe@unb.br</email></author><category term="grupo" /><summary type="html"><![CDATA[O Grupo de Pesquisa Documentação, Modelagem e Conservação do Patrimônio nasce da demanda por um locus institucional, na capital federal, para pesquisas e desenvolvimento tecnológico relacionados ao patrimônio cultural brasileiro. De fato, o Programa de Pós-graduação em Arquitetura e Urbanismo na UnB, em sua longa trajetória — sendo um dos mais antigos do Brasil —, tardou em abordar seja o patrimônio das preexistências materiais na região de Brasília, seja a patrimonialização da própria capital federal.]]></summary></entry><entry><title type="html">Clássico, tradicional, eclético</title><link href="https://dmcpatrimonio.github.io/projeto%20de%20pesquisa/arqtrad/" rel="alternate" type="text/html" title="Clássico, tradicional, eclético" /><published>2018-06-11T00:00:00-03:00</published><updated>2018-06-11T00:00:00-03:00</updated><id>https://dmcpatrimonio.github.io/projeto%20de%20pesquisa/arqtrad</id><content type="html" xml:base="https://dmcpatrimonio.github.io/projeto%20de%20pesquisa/arqtrad/"><![CDATA[<p>Este projeto de pesquisa versa sobre os discursos arquitetônicos
produzidos entre 1860 e 1930, com ênfase na formação dos campos teóricos
brasileiros compreendidos numa abordagem global. Diante das múltiplas
abordagens das quais esse período tem sido objeto, privilegia-se a
temática do cosmopolitismo e do nacionalismo na formulação de
manifestos, análises e obras construídas pertencentes aos diversos
movimentos e ideologias vigentes no recorte cronológico escolhido. Será
evidenciada, sobretudo, a tensão entre as diversas correntes ecléticas,
os tradicionalismos nativistas e, complementarmente, as vanguardas.</p>

<p>Assume-se como problema central desta pesquisa, destarte, a necessidade
de resgate do panorama teórico do ecletismo, evidenciando a diversidade
de pensamento nos próprios termos dos profissionais, críticos e obras do
período 1860–1930. Para tanto, propõe-se, no lugar da dicotomia
convencional historicismo–modernismo, avalizar outras caracterizações
mais granulares. Em particular, defende-se a viabilidade interpretativa
de um gradiente classicismo–nativismo; essa perspectiva respeita as
particularidades e as clivagens intrínsecas à formação dos discursos
teóricos durante o longo século XIX. Esse quadro de leitura será
empregado na demonstração da cultura crítica do ecletismo brasileiro,
tendo em vista suas especificidades quanto à formulação de um discurso
nacionalista às margens de uma cultura erudita ampla e cosmopolita.</p>

<p>Este projeto de pesquisa empregará, como fontes, tanto a produção
textual quanto a obra construída no período em estudo. Dar voz aos
autores, a suas críticas e teorizações explícitas, é o instrumento
pretendido para superar a imposição retrospectiva de marcos
interpretativos oriundos do modernismo. Ao mesmo tempo, esse universo
textual não abarca todo o acervo edificado desse período, caracterizado
por um processo acelerado de urbanização. Assim, a leitura do objeto
arquitetônico constitui-se em recurso indispensável para a elaboração de
uma narrativa abrangente da arquitetura eclética. Os debates políticos e
sociais atinentes ao nacionalismo e ao nativismo, para além do campo
estrito da profissão arquitetônica, fazem naturalmente parte do corpo
documental vinculado ao tema. Em que pese a relevância de eventuais
documentos textuais ou gráficos inéditos, o material publicado e as
obras construídas apresentam maior relevância por comporem o contexto de
discussões verdadeiramente públicas.</p>

<p>De modo a retratar o panorama teórico e edificado do período estudado,
privilegiam-se abordagens formalistas na análise das fontes. A ênfase
habitual em expor a ligação entre as arquiteturas historicistas e seus
precedentes, ainda que seja um procedimento interpretativo válido, não
exaure os significados e as associações que podem ser extraídas dos
pensamentos ecléticos. A análise de obras e projetos segue parâmetros
predominantemente morfológicos. Por analogia, extrapola-se a metodologia
de aspectos tipológicos — convencionalmente entendidos como questões
de planta baixa — para tipologias iconográficas, tendo em vista ser
este um aspecto preeminente do ideário eclético. Essa abordagem é
complementada pelo indispensável mapeamento semântico dos elementos
formais.</p>

<p>A produção científica visa a suprir a carência de reflexões acerca da
teorização e crítica da arquitetura eclética numa perspectiva abrangente
e transnacional. Deve contribuir, em especial, para a consolidação de um
panorama acadêmico brasileiro de discussão acerca da teoria da
arquitetura nacional antes do movimento moderno. A atuação nesse âmbito
articula-se, especialmente, junto à constituição de uma massa crítica de
pesquisas, amparada na crescente representatividade de alunos de
pós-graduação neste programa com projetos versando sobre arquitetura não
moderna.</p>]]></content><author><name>Pedro Paulo Palazzo</name><email>palazzo@unb.br</email></author><category term="projeto de pesquisa" /><category term="ecletismo" /><category term="nacionalismo" /><category term="história urbana" /><summary type="html"><![CDATA[Este projeto de pesquisa versa sobre os discursos arquitetônicos produzidos entre 1860 e 1930, com ênfase na formação dos campos teóricos brasileiros compreendidos numa abordagem global. Diante das múltiplas abordagens das quais esse período tem sido objeto, privilegia-se a temática do cosmopolitismo e do nacionalismo na formulação de manifestos, análises e obras construídas pertencentes aos diversos movimentos e ideologias vigentes no recorte cronológico escolhido. Será evidenciada, sobretudo, a tensão entre as diversas correntes ecléticas, os tradicionalismos nativistas e, complementarmente, as vanguardas.]]></summary></entry></feed>